\documentclass[12pt, languaje=spanish]{article}

%PAQUETES UTILIZADOS PARA EL DOCUMENTO
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{anysize}
\usepackage{graphics} 
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%DEFINICION DE LAS CARACTERISTICAS DE LA HOJA
\marginsize{3cm}{1.5cm}{1cm}{3cm}%\marginsize{izq}{der}{sup}{inf}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  \begin{Huge}
  %MATERIA DEL TRABAJO
    Proyecto Integrador\\
  \end{Huge}
  \vspace*{2.5cm}

  \begin{Large}
   Control de Temperatura para Horno Eléctrico\\
  \end{Large}

  \begin{large}
   %TEMA DEL INFORME
   Soldadura por Reflow\\ 
  \end{large}
  \vspace*{1.5cm}
  \today
  \end{center}
  
  \begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.2]{modulo.png}
  \end{figure}

  \begin{flushleft}
  \vspace*{1.3cm}
  \underline{Curso:} 4R1
  \end{flushleft}

  \begin{tabbing}
  \hspace{5in}\=\kill
  \textbf{Alumno:} \> \textbf{Legajo:}\\ 
  Mirolgio, Angelo \> 58152 \\
  \hspace{5in}\=\kill
  \textbf{Alumno:} \> \textbf{Legajo:}\\ 
  Villaverde, Ramiro \> 58211 \\
  \hspace{5in}\=\kill
  \textbf{Alumno:} \> \textbf{Legajo:}\\ 
  Braun, Rafael \> 58217 \\
  \end{tabbing}
  
  \newpage
  \tableofcontents
  \newpage
  \setcounter{page}{1}
  \fancyhf{}
  \rfoot{Pág.\thepage} 
  \renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
  \headheight 78pt
  \fancyhead[EO]{
  \flushleft \includegraphics[scale=0.189]{utn.pdf}}
  \pagestyle{fancy}
  \lhead{\hspace*{2.2cm}Universidad Tecnológica Nacional - Regional Córdoba\\\hspace*{2.2cm}Departamento de Ingeniería Electrónica\\\hspace*{2.2cm}Control de temperatura de soldadura Reflow\\\hspace*{2.2cm}Año 2013}

%%A PARTIR DE ACA SE PUEDE COMENZAR CON LAS SECCIONES
\section{Resumen}
En el presente informe se desarrollan los métodos utilizados para lograr el control de temperatura de un horno eléctrico, con el fin de permitir la soldadura de componentes SMD (Surface-Mount Device) mediante las especificaciones estándar o definidas por el usuario, en función de los requerimientos de temperatura y tiempo necesarios para llevar a cabo la soldadura.\\
Se desarrolló un sistema constituido por una parte analógica, encargada de acondicionar la señal proveniente de la termocupla tipo K utilizada para la medición de temperatura, manejo de pulsadores, señalización y control de potencia sobre el horno eléctrico; y una parte digital, desarrollada sobre un microcontrolador LPC-2114 con núcleo ARM7, cuya función es la conversión A/D y procesamiento de la señal analógica generada en la medición, proveer de una interfaz de usuario y el funcionamiento del control PID cuya salida se traduce en una señal PWM que actúa sobre la etapa de potencia.\\
Este proyecto fue desarrollado en el marco del proyecto integrador de 4to. Año de la carrera
en Ingeniería Electrónica de la Universidad Tecnológica Nacional - Facultad Regional Córdoba, abarcando contenidos de las materias Electrónica Aplicada II, Técnicas Digitales II y Medidas Electrónicas I.
\newpage

\section{Marco Teórico}
\subsection{Termocupla}
Un termopar es un dispositivo para la medición de temperatura, basado en efectos termoeléctricos. 
Es un circuito formado por dos conductores de metales diferentes o aleaciones de metales diferentes, unidas en sus extremos y entre cuyas uniones existe una diferencia de temperatura, que origina una fuerza electromotriz por efecto Seebeck.\\
La fuerza electromotriz generada por el termopar esta en función de la diferencia de temperatura entre la unión fría y caliente, pero más específicamente, ésta es generada como un resultado de los gradientes de temperatura las cuales existen a lo largo de la longitud de los conductores.\\
El Efecto Seebeck se produce cuando las uniones de dos conductores se unen por sus extremos para formar un circuito, y se colocan en un gradiente de temperatura, manifiesta un flujo de calor y un flujo de electrones conocido como corriente Seebeck.\\
La fuerza electromotriz (FEM) que genera la corriente se conoce como fuerza electromotriz de termopar o tensión de Seebeck.

\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{seebeck.png}
  \caption{Modelo termocupla.}
 \end{center}
\end{figure}

La magnitud de la FEM depende de los materiales de los conductores utilizados por el termopar y de sus condiciones metalúrgicas. Subsecuentes cambios en la composición del material causados par contaminación, mecanismos extraños, o choques termales influyen y modifican la FEM.\\
El coeficiente Seebeck (S) se define como la derivada de dicha tensión (E) con respecto a la temperatura (T):
$$S = \frac{dE}{dT}$$
El cual varía de acuerdo a la construcción de la termocupla, entregando distintos tipos siendo los más comunes:
\begin{itemize}
 \item \underline{Tipo K} (Cromel (aleación de Ni-Cr) / Alumel (aleación de Ni -Al)): con una amplia variedad de aplicaciones, está disponible a un bajo costo y en una variedad de sondas. Tienen un rango de temperatura de $-200 \ C$ a $+1372 ^\circ C$ y una sensibilidad $41\mu V/^\circ C$ aproximadamente. Posee buena resistencia a la oxidación.
 \item \underline{Tipo E} (Cromel / Constantán (aleación de Cu-Ni)): No son magnéticos y gracias a su sensibilidad, son ideales para el uso en bajas temperaturas, en el ámbito criogénico. Tienen una sensibilidad de $68 \mu V/\circ C$.
 \item \underline{Tipo J} (Hierro / Constantán): Su rango de utilización es de $-270$ a $+1200 ^\circ C$. Debido a sus características se recomienda su uso en atmósferas inertes, reductoras o en vacío.
 \item \underline{Tipo T} (Cobre / Constantán): ideales para mediciones entre $-200$ y $260 ^\circ C$. Resisten atmósferas húmedas, reductoras y oxidantes y son aplicables en criogenia. El tipo termopares de T tiene una sensibilidad de cerca de $43 \mu V/^\circ C$.
 \item \underline{Tipo N} (Nicrosil (Ni-Cr-Si / Nisil (Ni-Si)): es adecuado para mediciones de alta temperatura gracias a su elevada estabilidad y resistencia a la oxidación de altas temperaturas.
\end{itemize}
En nuestro caso, decidimos utilizar una termocupla de tipo K debido a su rango de temperaturas, sensibilidad, fácil acceso a ellas y costo.

\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.6]{termocupla.png}
  \caption{Termocupla utilizada.}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{Soldadura por reflow}
Se conoce como soldadura por fusión o reflow al proceso en que la pasta de soldar es usada para unir uno o varios componentes electrónicos a sus pads de contacto en la placa de circuito impreso mediante la aplicación de calor o radiacción infrarroja por etapas de distintas intensidad que pueden ser programadas en la maquinaria de fabricación.
\\
La soldadura de reflujo es el método más usado para soldar componentes de montaje superficial a la placa de circuito impreso. El objetivo del proceso de reflujo es fundir la soldadura y calentar las superficies que se desean unir, todo esto sin sobrecalentar o dañar los componentes electrónicos.\\
En el proceso estándar de soldadura por refusión hay normalmente cinco fases, también llamadas zonas, cada una con un perfil térmico. Estas fases son:
\begin{enumerate}
 \item Precalentado (preheat): Se precalientan cuidadosamente los componentes y el circuito impreso.
 \item Evaporación: Se evaporaran los disolventes de la pasta de soldar.
 \item Activación: Se activa el flux y se deja que actúe.
 \item Reflujo (reflow): Se derrite la soldadura para permitir el mojado de todas las uniones.
 \item Enfriado (cooling): Se enfría la placa soldada a una velocidad controlada y hasta una temperatura aceptable.
\end{enumerate}

Estas fases pueden ser observadas en la siguiente imagen, para una pasta de soldadura Sn/Pb típica:
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=1]{curva.png}
  \caption{Fases en perfil de temperatura/tiempo para pasta de soldadura Sn/Pb}
 \end{center}
\end{figure}

En el desarrollo del proyecto se decidió dar al usuario la posibilidad de seleccionar entre el uso de los parámetros estándar observados en la curva o personalizarlos de acuerdo a las especificaciones que podría presentar la pasta de soldadura utilizada en el proceso.

\newpage
\section{Hardware}
\subsection{Horno}
Debido a las condiciones establecidas por la curva de perfil de soldadura, era necesario la utilización de un horno eléctrico que permitiera alcanzar los requisitos estipulados. \\
Esto se logró con el horno ATMA GRILL MODELO AG872.
Cuya temperatura máxima alcanza los 250ºC con 1200 W de potencia y su disposición de calentadores garantiza homogeneidad en todo el volumen.
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{atma.png}
  \caption{ATMA GRILL MODELO AG872}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{Adaptador de señal para termocupla}
Debido al bajo voltaje entregado por la termocupla a sus extremos, es necesario una correcta amplificación de la señal para poder ingresar al ADC del microcontrolador y aprovechar de la mejor manera posible su rango.\\
Debido a las características inherentes a las termocupla, de producir un voltaje de error cuando las temperaturas a medir y de conexión con el circuito son distintas, se implementó una compensación mediante el integrado LM35, el cual sensa la temperatura ambiente entregando 10mV/ºC para luego realizar la corrección mediante software.\\
La termocupla entrega una señal a temperatura ambiente de aproximadamente 1mV con una variación de 41$\mu$V/ºC. Con este dato, se diseñaron 4 etapas con AO TL082 a fin de obtener una señal de 10mV/ºC sobre el rango 0V-3V para un rango de temperatura de $0^\circ C$ a $250^\circ C$.
\\Este acondicionador consta de 3 etapas inversoras, de ganancia diez, dos y la tercera variable para ajuste final de ganancia, y de un sumador inversor para realizar el ajuste de nivel de la señal al voltaje deseado.El circuito no presenta inversión de fase.\\
Para el LM35 se utilizó un circuito presente en el datasheet, al cual se adicionaron 2 etapas inversoras cuya ganancia total es de $3.3$ veces, con el fin de obtener una excursión de $33mV/^\circ C$, debido a que la excursión esperada del sensor no superaría el rango de entrada del ADC, minimizando posible errores de lectura.El circuito no presenta inversión de fase.
\newpage
\subsubsection{Circuito}
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[angle=270, scale=0.8]{adaptador.pdf}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{Pulsadores de Control y Leds de señalización}
Para proveer de una interfaz al usuario, donde este pudiera controlar e informarse del estado de funcionamiento del horno, fue necesaria la implementación de pulsadores con circuito anti-rebote y leds en 3 colores distintos para representar distintos estados.
\subsubsection{Pulsadores}
Se utilizó 3 pulsadores normalmente abierto que al ser activados colocan un 1 lógico en el pin del microcontrolador, de lo contrario permanecen en el estado de 0 lógico.\\
El valor del capacitor y la resistencia asociada forman un circuito anti-rebote, cuya constante de tiempo $\tau$ es de aproximadamente 2ms a fin de garantizar una única transición de estado al momento de ser pulsado y otra al ser soltado.
%%%%%%%CIRCUITO PULSADORES
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{pulsadores.pdf}
  \caption{Circuito utilizado en pulsadores}
 \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Leds de señalización}
Se implementó el circuito para controlar 3 leds que brindan información de estado a lo largo del funcionamiento del horno mediante 3 transistores polarizados en corte y saturación, calculados con los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item $V_{CC}=3.3V$
\item $I_{Csat}=15mA$
\item $V_{CEsat}=0.2V$
\item $V_{led}=1.5V$
\item $V_{BB}=3.3V$
\item $hfe=200$
\end{itemize}

A partir de estos calculamos las resistencias de polarización
$$R_C=\frac{VCC - Vled - VCEsat }{ICled} = 106.67\Omega$$
$$R_B=\frac{VBB - 0.7V}{\frac{ICsat}{hfe}}=34666\Omega$$
Para garantizar que los transistores saturen se seleccionaron los valores inmediatamente inferiores a los obtenidos por cálculo, con los cuales se garantizó un correcto funcionamiento.
$$\boxed{R_C=100\Omega}$$
$$\boxed{R_B=33K\Omega}$$
El circuito implementado en la siguiente imagen:
%%%%%%%CIRCUITO LEDS

\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{leds.pdf}
  \caption{Circuito utilizado para control de los leds de señalización}
 \end{center}
\end{figure}
\newpage

\subsection{Control de Potencia}
Para realizar el control de potencia sobre el horno, se decidió utilizar un triac cuyo gate está controlado por un opto-triac con detección de cruce por cero, para evitar disparos indeseados al producirse el apagado del dispositivo debido al efecto de $\frac{dV}{dT}$.\\
La selección del triac se realizó en función de la corriente máxima a manejar, la cual obtenemos a partir de las especificaciones del horno y del hecho que funcionará siempre a máxima potencia (4 velas encencidas).
$$I_{max} = \frac{P_{horno}}{V} = \frac{1200W}{220V} = 5.45A $$
A partir de este dato, el triac seleccionado por disponibilidad, costo y especificaciones fue el BT139, cuya corriente máxima soportada es 16A.\\
Para realizar el disparo de éste y aislar la etapa de CC de la etapa de CA, se seleccionó el opto-triac MOC3041, que posee detección de cruce por cero incorporada y un voltaje de aislación de $7500 V_{ACpico}$.\\
La activación del led del optotriac se realizó con un transistor BC548 polarizado al corte y saturación, tal como se observa en el siguiente circuito:
%%%%%%%CIRCUITO POTENCIA
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.8]{potencia.pdf}
  \caption{Circuito utilizado para control de potencia}
 \end{center}
\end{figure}
\newpage
\section{Software}
\subsection{Microcontrolador - Herramientas de programación y simulación}
El microcontrolador utilizado para el desarrollo del proyecto es el LPC2114 basado en un núcleo ARM7TDMI-STM fabricado por Philips Semiconductors bajo su firma NXP.\\
Éste se encuentra sobre la placa de desarrollo de la Cooperativa de Estudiantes de Electrónica, a partir de la cual fue adquirida para su utilización.
Algunas de sus características son las siguientes:
\begin{itemize}
 \item Bus de 16/32 bits
 \item 16 KB de memoria RAM estática
 \item 256 KB de memoria Flash de programa
 \item 46 pines GPIO
 \item ADC de 10 bits por 4 canales 
 \item 2 Timers de 32 bit con unidad de PWM
\end{itemize}
Para su programación se utilizó la serie de herramientas desarrolladas bajo el proyecto GNU-ARM corriendo sobre Ubuntu 12.04, que nos permitió la generación de todo el código utilizado durante el proyecto.\\

//Su instalación y configuración se realizó mediante los pasos descriptos en la wiki de la cátedra.\\

La simulación de los circuitos y del microcontrolador se realizó sobre la suite Proteus 7.4, a fin de analizar la utilidad del código generado y su correcto funcionamiento.
\subsection{Firmware desarrollado}
\subsubsection{Main}
El codigo principal del micro se encarga de realizar la ejecucion secuencial de las siguientes funciones contenidas en las librerias creadas para el proyecto.
\begin{itemize}
 \item Funciones
 \begin{verbatim}
 info_led();
 delay_ms();
 delay_us();
 imprimir_lcd();
 chequeo_gral();
 menulcd();
 error();
 control();
 \end{verbatim}
\end{itemize}
Primero comienza ejecutando el encendido de todos los led para verificar su correcto funcionamiento y descartar la rotura de algunos de ellos.
\\Luego procede a ingresar a la función de chequeo, que como se explicará más detalladamente en una sección siguiente, prueba todos los componentes del proyecto.
\\El correcto funcionamiento de los componentes como sus fallas se informará con una nota informativa por la pantalla del LCD y una advertencia lumínica.
\\Al verificarse el correcto funcionamientos de los componentes, se pasa al menu del horno de soldadura reflow, teniendo las posibilidades estandar o personalizada.
\\Una vez seleccionada la modalidad y definidos los parámetros en el caso de personalizada, el main se encarga de comunicar la información a la funcion de control, 
para que esta se encargue de todo el proceso de muestreo de información, análisis de la devolusión del PID y control del PWM.
\\Concluido el proceso de soldadura, se informa con un sonido proveniente de un buzzer, led verde encendido e informacion en LCD.
\subsubsection{LCD}

\begin{itemize}
\item Contiene basicamente
 \begin{verbatim}
//Inicializa el lcd con un bus de dato de 8bit
 void inic_lcd_8bit(void);
//Se encarga de imprimir una cadena
 void imprimir_lcd(unsigned char *, unsigned int);
 void limpiar(void);//Limpia la pantalla del LCD
 \end{verbatim}
 \end{itemize}
 La primer función se encarga de inicializar el LCD, con las caracteristicas de bus de datos de 8bit, dos líneas de escritura, avance del cursor por cada byte enviado y que el 
cursor no sea visible.
\\La siguiente función, se encarga de imprimir todos los "unsigned char" que continen una cadena y el "unsigned int" indica en que línea se desea escribir.
\\La última función como lo define su nombre, se encarga de limpiar toda la pantalla del LCD y ubicar el cursor en la primer posición.
 \subsubsection{DELAY}
 Se encarga de definir tiempos de espera o bases de tiempo para que algunas funciones sean visibles al ojo humano (encendido de leds), tiempos de espera para el procesamiento
 del LCD, definición de tiempo de muestreo y control de antirebote de los pulsadores.
 \begin{itemize}
\item Contiene
 \begin{verbatim}
//Inicializa el delay, se debe ejecutar antes de usar el delay_us()
 void inic_delay(void);
//Inicializa la interrupcion pero se ejecuta sola en el inic_delay()
 void inic_int(void);
//Funcion que espera hasta la interrupcion 1us en realidad es 1us
 void delay_us(unsigned int);
//Funcion que espara hasta la interrupcion 1ms
 void delay_ms(unsigned int);
 \end{verbatim}
 \end{itemize}
Primer funcion, se encarga de inicilizar todos los registros correspondientes al TIMER0 del ARM.
\\La segunda función, es llamada por la primera para vectorizar la interrupcion del TIMER0, produciendose cada vez que se produce coincidencia del TimeCounter con el registro MR0.
\\La tercer función define tiempos de espera, en milisegundos, mientras que la cuarta función tiempos de espera en microsegundos.
 \subsubsection{ADC}
Debido a la necesidad de obtener datos sobre variables analógicas, se utilizó el módulo del conversor analógico-digital presente en el microcontrolador, usando dos de los cuatro canales provistos por éste, uno dedicado a la 
termocupla, mientras que el otro al LM35.\\
\\En nuestro caso utilizamos una resolusión de 8bit, debido a que esta era la cantidad necesaria para expresar variaciones de $1^\circ C$ entre $0^\circ C$ y $250^\circ C$.
\begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
   unsigned int adc_salida(unsigned int canal);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
La función toma un unsigned int que indica el canal que se desea leer, luego espera la conversión y devuelve la cuenta correspondiente.
\\Esta libreria funciona conjuntamete con otra funcion:
  \begin{verbatim}
 unsigned int muestreo(void);
 \end{verbatim}
 Esta función, llama siempre al ADC, realiza un muestreo de 256 conversiones de cada una de ellas de 1ms, y luego solo toma la muestra
 más repetida en el relevamiento, para así funcionar como un eliminador de ruidos y variaciones normales de la termocupla.
 \subsubsection{LED}
 Se encarga de manejar la GPIO, de los led, pendiendolos o apagandolos con IO0SET y IO0CLR.
 \begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
//Prende y apaga los led correspondientes
void info_led(unsigned int);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
La función toma el valor correspondiente de led para su encendido o apagado, para facilitar la programación se hizo uso de \underline{define}, del estilo "LED\_VERDE\_ON", "LED\_VERDE\_OFF", y
así para los siguientes led.
 \subsubsection{ERROR}
Solo contine una función que posee cadenas de caracteres precargadas, que dependiendo del valor que tome como argumento significando un error, imprime por el LCD, la información
correspondiente a la falla detectada.
  \begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
//Imprime en lcd el error correspondiente
 void error(unsigned int);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
 \subsubsection{CHEQUEO}
 Se encarga del proceso de verificación en el encendido del horno, si funciona, el sensor, el LM35 y la parte de potencia.
 \begin{itemize}
 \item Función
 \begin{verbatim}
//Devuelve si cumple las caracteristicas el sensor la potencia o no
unsigned int chequeo_gral(void);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
Esta funcón comienza pidiendo la temperatura medida por el LM35 y la termocupla, luego pasa a verificar que esten dentro de un rango físico normal. Ante una falla
se informa en el LCD y se enciende el Led Rojo (Error), sino se pasa a poner la potencia del horno al 50\%, se espera 30 segundos y se verifica si aumento considerablemente
la temperatura, y probar de esta manera que la potencia responde. Concluyendo la etapa de verificación del horno y módulo de control.
 \subsubsection{PWM}
 Para obtener un control variable sobre la potencia que entrega el horno, se recurrió a una señal PWM generada mediante el módulo presente en el bloque de Timer. Se desarrolló un juego de funciones en base a la información provista por el manual de usuario del microcontrolador.\\
 \\Éstas funciones permiten al usuario obtener una señal PWM controlada sobre el flanco de bajada en el canal PWM2, siendo posible la modificación del duty cicle en tiempo de ejecución y del período en tiempo de preprocesamiento, como así también funciones de encendido y apagado.\\
\begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
void pwm_init (void); //Inicialización sistema
void pwm_on(void); // Encendido Pwm
void pwm_off(void); //Apagado Pwm
//Modulación del Pwm en porcentaje
void pwm_modul(unsigned int porc);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
Las tres primeras funciones las define el nombre, se utilizan para modificar registros permitiendo, la cofiguracion para inicializar el PWM, encenderlo o apagarlo.
\\La última toma como "unsigned int", el porcentaje de varición del pwm, con respecto a su valor total y asi permitir su modulación de ancho.
 \subsubsection{MENU}
 Esta libreria contiene las funciones correspondientes al menú mostrado en el lcd para la selección de opciones por parte del usuario.
 \begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
unsigned int menulcd(void);
unsigned int ventana1(void);
unsigned int ventana_confirmar(void);
unsigned int ventana_psl(void);
void modificar_param(unsigned int);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
La primer función se encarga de navegar correctamente entre las funciones definidas dentro del menu mostrado en el LCD.
\\La segunda, permite la selección de uno de los dos tipos de soldadura reflow; estandar que sirve para soldar con pasta Sb/Pb o personalizar tu propia curva de soldadura
por ejemplo para pasta Pb Free.
\\La tercer función, es usada para confirmar si se desea realizar la soldadura elegida o anular la operación.
\\La cuarta, es usada al elegir la soldadura personalizada, permitiendo aquí modificar temperatura y tiempo de cada etapa, estos parámetros estan correctamente limitados a las
características del horno usado.
\\La última, se encarga de mostrar una pantalla con la información de temperatura y tiempo, con signos [+] y [-] para modificar los parametros y guardarlos, para su 
posterior uso.
\subsubsection{RELOJ}
Se encarga de manejar el reloj mostrado en el LCD, en el proceso de soldadura que además es usado para calcular los puntos de la curva teórica que debería seguir el horno.
 \begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
//Inicializa el reloj con su correspondiente PR
void inic_reloj(void);
void reloj(void);//Arranca el reloj
void parar_reloj(void);//Para el reloj
//Inicializa todas las interrupciones
void inic_int1(void);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
Primera función, inicializa todos los registros para hacer uso del TIMER1 como reloj del horno.
\\La segunda función hacer que comience a correr el reloj.
\\La tercera, detiene el reloj y lo resetea.
\\La cuarta funcion es utilizada por la primera para habilitar la interrupcion del TIMER1 al llegar el TimerCounter al valor de MR0, y ademas incrementa una variable,
que es el segundero del reloj.
 \subsubsection{CONTROL}
Se encaga las funciones de esta libreria a controlar el procesos de soldadura.
  \begin{itemize}
 \item Funciones contenidas
 \begin{verbatim}
  unsigned int control(unsigned int);
 void visual_control(float, float, unsigned int);
 \end{verbatim}
\end{itemize}
La primer función, se encarga de calcular las formulas que describen la curva de soldadura. Luego comienza a ejecutarse el reloj y con los segundos que van pasando,
se calcula la temperatura teórica que debería estar el horno, ademas se pide la temperatura a la termocupla, a través de la función "muestreo" que obtiene el valor ponderado
de la conversion del ADC. Estos datos son enviados a la función del PID, esta devuelve un valor que posteriormente es convertido a porcentaje para modificar el PWM que maneja la 
etapa de potencia.
\\La segunda función, es la encargada de mostrar toda la información en el LCD.
\subsection{PID Digital}
Para el control de temperatura del horno, hicimos uso de un PID digital. Cuya definición formal es la siguiente.
\begin{equation}
u(t)=Kp \left( e(t)+ T_d \cdot \frac{de(t)}{dt}  + \frac{1}{T_i} \int e(t) \cdot dt \right) 
\end{equation}

Un PID es un mecanismo de control por realimentación que calcula la desviación o error entre un valor medido y el valor que se quiere obtener, para aplicar una acción 
correctora que ajuste el proceso. El algoritmo de cálculo del control PID se da en tres parámetros distintos: el proporcional, el integral, y el derivativo. El valor
Proporcional determina la reacción del error actual. El Integral genera una corrección proporcional a la integral del error, esto nos asegura que aplicando un 
esfuerzo de control suficiente, el error de seguimiento se reduce a cero. El Derivativo determina la reacción del tiempo en el que el error se produce. La suma de 
estas tres acciones es usada para ajustar al proceso.
\\A partir de la expresión de un PID continuo, pasamos a discretizarlo para poder embeberlo en el micro como un algoritmo.
\\Comenzamos, con la discretización de la parte derivativa a traves de una ecuación de diferencias discretas a partir de los valores de error $e(t)$ en los periódos de
muestreo $e(T)$, $e(2T)$, etc. Quedando la aproximación finalmente como:
\begin{equation}
\frac{de(kT)}{dt}\approx \frac{e(kT)-e((k-1)T)}{T}
\end{equation}

Mientras que la integral se puede aproximar discretamente a través de una sumatoria, quedando de la siguiente manera:
\begin{equation}
\int_{kT}^{0} e(t)\cdot dt\approx \sum_{j=1}^{k-1} e(jT)\cdot T
\end{equation}

A partir de las anteriores aproximaciones de sumatorias, restas y productos, llegamos a definir el código necesario para describir el PID digital.
\begin{verbatim}
float ctrl_pid(float temp_m, float temp_r)
{float error_t0, D, u;
//Resto la señal de referencia con la señal tomada de la termocupla
error_t0=temp_r-temp_m; 
//Calculo la parte Derivariva->Ponderacion*(DeltaError/Periodo)
D = Qd * (error_t0 - error_t_1); 
//Calculo de la parte Integral->(Ponderacion*Error)+Integralpasada
I = I + (Qi * error_t0); 
//Sumatoria de la parte proporcional, derivativa e integral
u = (Kp * error_t0) + D + I; 

if((u>MAXIMO)||(u<MINIMO)) 
//Limito la parte integral
	I = I - (Qi * error_t0);
if(u>MAXIMO) 
//Para mantener la amortiguación estable
	u = MAXIMO;
if(u<MINIMO) 
//Para mantener la amortiguacion estable
	u = MINIMO;

error_t_1 = error_t0; 
//Actualizo la señal de error de la muestra anterior

return u;
}
 \end{verbatim}
 Como se puede ver en la función, primeramente restamos la señal de referncia con la medida en el horno, luego procedemos al cálculo de la parte derivativa como una
 resta del valor del error anterior con el error actual, divido el periódo de muestreo. La parte integral como una sumatoria del valor integral anterior con el actual y 
 el proporcional que solo es un valor de error actual ponderado.
 \\Los "if...else", utilizados se ocupan de limitar la respuesta del PID dentro de un rango de operación del horno.
 \\El ajuste se realizo a través del método empírico de Ziegler y Nichols, el cual se baza en que la ganancia proporcional $K_p$, se aumenta (de cero) hasta que alcanza la ganancia última $K_u$. 
 En el que la salida del bucle de control oscila con una amplitud constante y $T_u$ el período de oscilación. A partir de la tabla se calcula las ganancias proporcional, derivativa e integral.
 Proporcional:
 \begin{equation}
  K_p=0.6K_u
 \end{equation}
  Derivativa:
  \begin{equation}
  K_d=K_pT_u/8
 \end{equation}
 Integral:
  \begin{equation}
  K_i=2K_p/T_u
 \end{equation}
A partir de las prubas llegamos a valores de $K_u=30$, $T_u=1s$ debido a que mediciones menores a 1 segundo no lo podiamos realizar por ende tomamos el valor mínimo porque 
las oscilaciones eran casi permanentes al llegar al valor máximo. El error cometido por el tiempo del periodo de oscilación provocó que debamos realizar muchas pruebas 
para ajustar correctamente el pid llegando a un valor de $K_p=25$, $K_d=0.12$ y $K_i=30$. Y luego de modificaciones posteriores observamos que esta era la más optima 
para nuestro horno y velocidad necesarias de cambio de temperatura.
\section{Mediciones}
\subsection{Relevamiento Horno}
Como primer paso se relevó la respuesta del horno a máxima potencia, con el fin de conocer la pendiente máxima que puede entregar en temperatura versus tiempo.\\
Para esto se utilizó el multímetro UNIT UT70A, que posee una termocupla tipo K similar a la utilizada en el proyecto, con una precisión del 1\%$\pm$3er dígito.\\
La curva relevada presenta los valores de temperatura hasta 200ºC muestreada cada 5 segundos.
\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{relevamientohorno.png}
 \end{center}
 \end{figure}
 
A partir de los datos relevados, la pendiente máxima capaz de alcanzar el horno es 1ºC/seg, valor utilizado para establecer los límites en la modificación de parámetros de tiempo al momento de configurar el funcionamiento del horno.
\newpage
\subsection{Relevamiento Funcionamiento Estándar}
Una vez montado el sistema y funcionando, se midió la capacidad del horno para seguir la curva estándar de soldadura, con los valores de temperatura entregados por el propio sistema y contrastado con los valores teóricos utilizados de referencia en el control PID.
El resultado obtenido es el siguiente:

\begin{figure}[H]
 \begin{center}
  \includegraphics[scale=0.5]{curva3.png}
 \end{center}
\end{figure}

Se observa que el sistema pierde capacidad de seguir la curva correctamente entre la etapa B y C, para finalmente volver a alcanzar los valores correctos en la etapa mas importante, debido a que en la etapa C se produce la soldadura.
El error máximo se observa a los 155 segundos de la medición, donde la diferencia entre la temperatura teórica y la medida es de 24ºC, representando un error del 17,1\%.n
\section{Conclusión}
En el proyecto integrador de cuarto año, podemos afirmar que cumplimos con los requisitos planteados en el anteproyecto abarcando el uso de temas relacionados a las materias
Electrónica Aplicada II, Medidas Electrónicas I y Técnicas Digitales II. 
\\La principal dificultad que se nos presentó es el ajuste de el PID, debido a que es un tema que no es dado en cuarto año y que los métodos de ajuste son la mayoria de
tipo empirico por lo que llevo mucho tiempo. 
\\Otra dificultad fue la contrastación de la termocupla utilizadando un patrón, el tester UNIT-70A y la posterior corrección de la curva para tener una desviación máxima de $1^\circ C$.
\\El proyecto fue muy interesante ya que el horno de soldadura reflow es muy util para nuestra carrera para realizar placas de menor tamaño haciendo uso de componentes smd,
además, el proyecto nos permitio observar las diferencia existentes entre lo cálculado y la práctica, como también la importancia que tienen el uso de filtros en los sistemas
acondicionadores para disminuir el ruido existente.
\\Como proyecto a seguir, se plantea mejorar la potencia del horno agregando velas o aumentando su aislación, para que de este modo se logre llegar a termperaturas altas 
por ejemplo de 260 grados para soldar con pasta libre de plomo, además esta mejora permitiría mejorar la respuesta del horno a curvas de mayor pendiente. A su vez, esto
probocaría la instalacion de algún dispositivo de enfriamiento forzado para poder reducir estas altas temperaturas en menor tiempo, para no dañar componentes.
\end{document}
